<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-05-31T14:54:15+08:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Your awesome title</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">发布新元素互联网医院产品-用户使用指南V1.0</title><link href="http://localhost:4000/2019/05/29/update-001.html" rel="alternate" type="text/html" title="发布新元素互联网医院产品-用户使用指南V1.0" /><published>2019-05-29T09:29:26+08:00</published><updated>2019-05-29T09:29:26+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/05/29/update-001</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/05/29/update-001.html">&lt;h3 id=&quot;版本说明&quot;&gt;版本说明：&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1、搭建“新元素互联网医院产品-用户使用指南”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2、新增“互联网医院相关政策目录”&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">版本说明：</summary></entry><entry><title type="html">广东省互联网医院第二名称申请流程（佛中版仅供参考）</title><link href="http://localhost:4000/2019/05/29/policy001.html" rel="alternate" type="text/html" title="广东省互联网医院第二名称申请流程（佛中版仅供参考）" /><published>2019-05-29T00:00:00+08:00</published><updated>2019-05-29T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/05/29/policy001</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/05/29/policy001.html">&lt;h4 id=&quot;步骤如下&quot;&gt;步骤如下：&lt;/h4&gt;
&lt;h4 id=&quot;一拿到省互联网医院监管平台回执&quot;&gt;一、拿到省互联网医院监管平台回执&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;./images/申请流程1.jpg&quot; alt=&quot;logo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;二登录广东省政务网-广东省网上办事大厅xx分厅如佛山分厅申报&quot;&gt;二、登录广东省政务网-广东省网上办事大厅XX分厅（如佛山分厅）申报&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;./images/申请流程2.jpg&quot; alt=&quot;logo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;三申请完成后收到政府短信&quot;&gt;三、申请完成后，收到政府短信&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;如：【佛山政务短信平台】尊敬的XXXXX医院,您在广东省网上办事大厅佛山分厅申报的编号为2019041xxxxxxxxxxx0001的业务已申报成功,请及时登录网上大厅查看办理情况&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;四前往政务服务中心递交纸质材料&quot;&gt;四、前往政务服务中心递交纸质材料&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;./images/申请流程3.jpg&quot; alt=&quot;logo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;./images/申请流程4.jpg&quot; alt=&quot;logo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;五在行政服务中心现场提交材料&quot;&gt;五、在行政服务中心现场提交材料&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;./images/申请流程5.jpg&quot; alt=&quot;logo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;六办理审批手续&quot;&gt;六、办理审批手续&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;拿到政务服务中心的盖章文件后去当地卫计局办理检查申请手续，审批地点为XX市卫监所&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;七接受卫监领导现场检查&quot;&gt;七、接受卫监领导现场检查&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;卫监局领导在检查佛中远程会诊时提到远程会诊应该有两套系统，两个摄像头。同时准备好公司三级等保证书&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;八去行政服务大厅办理相关手续并将新的医疗机构执业许可证正副本复印扫描后发给省市卫健委&quot;&gt;八、去行政服务大厅办理相关手续。并将新的医疗机构执业许可证正，副本复印扫描后发给省（市）卫健委&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;./images/申请流程6.jpg&quot; alt=&quot;logo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;七等待发牌照&quot;&gt;七、等待发牌照&lt;/h4&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">步骤如下： 一、拿到省互联网医院监管平台回执</summary></entry><entry><title type="html">广东省卫生健康委广东省中医药局关于转发互联网医院建设标准等3个文件的通知</title><link href="http://localhost:4000/2019/02/11/policy001.html" rel="alternate" type="text/html" title="广东省卫生健康委广东省中医药局关于转发互联网医院建设标准等3个文件的通知" /><published>2019-02-11T00:00:00+08:00</published><updated>2019-02-11T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/02/11/policy001</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/02/11/policy001.html">&lt;p&gt;各地级以上市卫生计生委（局），部属、省属驻穗医药高等院校附属医院，委直属各单位：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现将国家卫生健康委、国家中医药管理局《关于印发互联网诊疗管理办法（试行）等3个文件的通知》（国卫医发〔2018〕25号）转发给你们，结合国家卫生健康委、国家中医药管理局《关于进一步改革完善医疗机构、医师审批工作的通知》（国卫医发〔2018〕19号）相关工作精神及我省实际情况，提出如下要求，请一并贯彻执行。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;一加强互联网诊疗活动准入管理&quot;&gt;一、加强互联网诊疗活动准入管理&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;（一）新设置的三级医院、三级妇幼保健院、急救中心、急救站、临床检验中心、中外合资合作医疗机构、港澳台独资医疗机构拟开展互联网诊疗活动的，应按《互联网诊疗管理办法（试行）》第二章相关规定，在申请设置医疗机构时提交相关申请材料，卫生健康行政部门批准设置该医疗机构并同意其开展互联网诊疗活动的，应在《设置医疗机构批准书》备注栏注明。上述医疗机构执业登记时，应同时达到相关级别、类别的医疗机构基本标准以及互联网医院基本标准，卫生健康行政部门应在《医疗机构执业许可证》副本“服务方式”中登记“互联网诊疗”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）除前款规定的医疗机构外，其他新举办的医疗机构拟开展互联网诊疗活动的，应按照医疗机构设置审批与执业登记“二证合一”的相关政策，直接在申请医疗机构执业登记时提交开展互联网诊疗活动的相关申请，具体材料参照《互联网诊疗管理办法（试行）》第八条执行。卫生健康行政部门批准该医疗机构执业登记并同意其开展互联网诊疗活动的，应在《医疗机构执业许可证》副本“服务方式”中登记“互联网诊疗”。上述医疗机构执业登记时，应同时达到相关级别、类别的医疗机构基本标准以及互联网医院基本标准。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）已取得《医疗机构执业许可证》的医疗机构拟开展互联网诊疗活动的，应按《互联网诊疗管理办法（试行）》第八条、第九条执行。医疗机构应同时达到相关级别、类别的医疗机构基本标准以及互联网医院基本标准。新申请设置的实体医疗机构和已经取得《医疗机构执业许可证》的实体医疗机构申请建立互联网医院前,互联网医院信息系统必须接入省互联网医疗服务监管平台，此后医疗机构按照有关法律法规和规章向卫生健康行政部门提出申请。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;二完善互联网医院准入流程&quot;&gt;二、完善互联网医院准入流程&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;新申请设置的实体医疗机构和已经取得《医疗机构执业许可证》的实体医疗机构申请设置互联网医院前，互联网医院信息系统必须接入省互联网医疗服务监管平台，满足互联网诊疗全过程监管的需要，接收监管部门的监督管理。各级卫生健康行政部门按照管理权限在省互联网医疗服务监管平台确认申请机构互联网医院信息系统接入状态，接入成功且医疗行为过程能正常接受监管后，按照有关规定进行审批备案。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;三强化监督管理&quot;&gt;三、强化监督管理&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;（一）医疗机构、医务人员应当按照《互联网诊疗管理办法（试行）》《互联网医院管理办法（试行）》《远程医疗服务管理规范（试行）》的要求，落实主体责任，依法依规开展诊疗活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）各级卫生健康行政部门应当加强对互联网医院、互联网诊疗、远程医疗服务的监管。对于不符合上述3个文件规定的执业规则和管理要求的行为，有法律法规处罚依据的，应当严格执法，无处罚依据的，应当作出责令整改、公开通报、记分等处理。具体记分规则，我委近期将修订《广东省卫生厅关于医疗机构不良执业行为记分的试行管理办法》进行明确。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）互联网诊疗要全程留痕、可追溯，互联网诊疗产生的数据要存放在我国境内，跨境使用须符合国家有关法律法规规定。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;四其他要求&quot;&gt;四、其他要求&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;（一）根据《广东省人民政府办公厅关于印发广东省促进“互联网+医疗健康”发展行动计划（2018-2020年）的通知》（粤府办〔2018〕22号）要求，2018年，高水平医院应率先开展“互联网+”医疗服务；到2020年，三甲医院全面开展“互联网+”医疗服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）全省范围内已经开展互联网诊疗活动的医疗机构，自文件下发之日起30日内，按照要求申请接入省级互联网医疗服务监管平台并重新提出执业登记申请。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）省互联网医疗服务监管平台地址（http://ycyl.gdwst.gov.cn/hlwyl），各地通过这个地址登录监管平台。各地级以上市卫生健康行政部门互联网医疗服务监管平台账户密码直接联系平台技术支持部门获取。具体平台管理账户、密码、对接流程、接入数据目录及接口规范见附件1。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;省卫生健康委医政处联系人：陈星宇、邹远闻，020-83801170，020-83854699&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;省卫生健康委规划信息处联系人：杨亚涛，020-83348305&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">各地级以上市卫生计生委（局），部属、省属驻穗医药高等院校附属医院，委直属各单位：</summary></entry><entry><title type="html">关于印发国际疾病分类第十一次修订本（ICD-11）中文版的通知</title><link href="http://localhost:4000/2018/12/14/policy001.html" rel="alternate" type="text/html" title="关于印发国际疾病分类第十一次修订本（ICD-11）中文版的通知" /><published>2018-12-14T00:00:00+08:00</published><updated>2018-12-14T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/12/14/policy001</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/12/14/policy001.html">&lt;p&gt;各省、自治区、直辖市及新疆生产建设兵团卫生健康委（卫生计生委）:
为落实《国务院办公厅关于促进“互联网+医疗健康”发展的意见》（国办发〔2018〕26号），健全统一规范的医疗数据标准体系，进一步规范医疗机构疾病分类管理，我委组织世界卫生组织国际分类家族中国合作中心、中华医学会及有关医疗机构专家对世界卫生组织公布的《国际疾病分类第十一次修订本（ICD-11）》进行了编译，形成了《国际疾病分类第十一次修订本（ICD-11）中文版》（以下简称ICD-11中文版）（可以在国家卫生健康委官方网站“医政医管”栏目下载）。现印发你们，并提出以下要求：&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;一充分认识统一疾病分类与代码的重要意义&quot;&gt;一、充分认识统一疾病分类与代码的重要意义&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;疾病分类与代码、手术操作分类与代码、病案首页、医学名词术语等是推进医疗服务规范化、标准化管理的重要基础。近年来，我委大力加强医疗机构病案管理，先后明确要求医疗机构在病案书写中统一使用ICD-9、ICD-10。推广使用世界卫生组织最新修订公布并经我委组织编译的ICD-11中文版，对于提高医疗服务标准化水平和医疗管理效率，促进诊疗信息有效互联互通具有积极意义。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;二积极推进icd-11中文版全面使用&quot;&gt;二、积极推进ICD-11中文版全面使用&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;各级各类医疗机构要认真组织做好培训，结合新版疾病分类与代码特点，修订完善病案首页填写等相关管理制度，更新电子病历系统，做好ICD-11中文版和原有疾病分类与代码之间的衔接。自2019年3月1日起，各级各类医疗机构应当全面使用ICD-11中文版进行疾病分类和编码。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;三加大icd-11中文版应用管理和监督指导力度&quot;&gt;三、加大ICD-11中文版应用管理和监督指导力度&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;地方各级卫生健康行政部门要加大宣传贯彻和监督指导力度，指导辖区内医疗机构做好相关工作。自2019年3月1日起，卫生健康行政部门开展医疗机构绩效考核、质量控制与评价等工作时，均应当采用ICD-11中文版进行医疗数据统计分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工作中如有问题及建议，请与我委医政医管局联系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联 系 人：医政医管局  张丁丁、张萌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;联系电话：010-68791976、68792196&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;传　　真：010-68792206&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">各省、自治区、直辖市及新疆生产建设兵团卫生健康委（卫生计生委）: 为落实《国务院办公厅关于促进“互联网+医疗健康”发展的意见》（国办发〔2018〕26号），健全统一规范的医疗数据标准体系，进一步规范医疗机构疾病分类管理，我委组织世界卫生组织国际分类家族中国合作中心、中华医学会及有关医疗机构专家对世界卫生组织公布的《国际疾病分类第十一次修订本（ICD-11）》进行了编译，形成了《国际疾病分类第十一次修订本（ICD-11）中文版》（以下简称ICD-11中文版）（可以在国家卫生健康委官方网站“医政医管”栏目下载）。现印发你们，并提出以下要求： 一、充分认识统一疾病分类与代码的重要意义 疾病分类与代码、手术操作分类与代码、病案首页、医学名词术语等是推进医疗服务规范化、标准化管理的重要基础。近年来，我委大力加强医疗机构病案管理，先后明确要求医疗机构在病案书写中统一使用ICD-9、ICD-10。推广使用世界卫生组织最新修订公布并经我委组织编译的ICD-11中文版，对于提高医疗服务标准化水平和医疗管理效率，促进诊疗信息有效互联互通具有积极意义。 二、积极推进ICD-11中文版全面使用 各级各类医疗机构要认真组织做好培训，结合新版疾病分类与代码特点，修订完善病案首页填写等相关管理制度，更新电子病历系统，做好ICD-11中文版和原有疾病分类与代码之间的衔接。自2019年3月1日起，各级各类医疗机构应当全面使用ICD-11中文版进行疾病分类和编码。 三、加大ICD-11中文版应用管理和监督指导力度 地方各级卫生健康行政部门要加大宣传贯彻和监督指导力度，指导辖区内医疗机构做好相关工作。自2019年3月1日起，卫生健康行政部门开展医疗机构绩效考核、质量控制与评价等工作时，均应当采用ICD-11中文版进行医疗数据统计分析。</summary></entry><entry><title type="html">国家卫生健康委中医药局关于印发互联网诊疗管理办法等3个文件的通知</title><link href="http://localhost:4000/2018/08/15/policy-001.html" rel="alternate" type="text/html" title="国家卫生健康委中医药局关于印发互联网诊疗管理办法等3个文件的通知" /><published>2018-08-15T00:00:00+08:00</published><updated>2018-08-15T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/08/15/policy-001</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/08/15/policy-001.html">&lt;center&gt;&lt;h3 class=&quot;post-title p-name&quot; itemprop=&quot;name headline&quot;&gt;互联网诊疗管理办法（试行）&lt;/h3&gt;&lt;/center&gt;

&lt;h4 id=&quot;第一章总则&quot;&gt;第一章　总　　则&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;第一条　为落实《国务院办公厅关于促进“互联网+医疗健康”发展的意见》，规范互联网诊疗活动，推动互联网医疗服务健康快速发展，保障医疗质量和医疗安全，根据《执业医师法》、《医疗机构管理条例》等法律法规，制定本办法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二条　本办法所称互联网诊疗是指医疗机构利用在本机构注册的医师，通过互联网等信息技术开展部分常见病、慢性病复诊和“互联网+”家庭医生签约服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三条　国家对互联网诊疗活动实行准入管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四条　国务院卫生健康行政部门和中医药主管部门负责全国互联网诊疗活动的监督管理。地方各级卫生健康行政部门（含中医药主管部门，下同）负责辖区内互联网诊疗活动的监督管理。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;第二章互联网诊疗活动准入&quot;&gt;第二章　互联网诊疗活动准入&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;第五条　互联网诊疗活动应当由取得《医疗机构执业许可证》的医疗机构提供。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第六条　新申请设置的医疗机构拟开展互联网诊疗活动，应当在设置申请书注明，并在设置可行性研究报告中写明开展互联网诊疗活动的有关情况。如果与第三方机构合作建立互联网诊疗服务信息系统，应当提交合作协议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第七条　卫生健康行政部门受理申请后，依据《医疗机构管理条例》、《医疗机构管理条例实施细则》的有关规定进行审核，在规定时间内作出同意或者不同意的书面答复。批准设置并同意其开展互联网诊疗的，在《设置医疗机构批准书》中注明同意其开展互联网诊疗活动。医疗机构按照有关法律法规和规章申请执业登记。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第八条　已经取得《医疗机构执业许可证》的医疗机构拟开展互联网诊疗活动，应当向其《医疗机构执业许可证》发证机关提出开展互联网诊疗活动的执业登记申请，并提交下列材料：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（一）医疗机构法定代表人或主要负责人签署同意的申请书，提出申请开展互联网诊疗活动的原因和理由；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）如果与第三方机构合作建立互联网诊疗服务信息系统，应当提交合作协议；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）登记机关规定提交的其他材料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第九条　执业登记机关按照有关法律法规和规章对医疗机构登记申请材料进行审核。审核合格的，予以登记，在《医疗机构执业许可证》副本服务方式中增加“互联网诊疗”。审核不合格的，将审核结果以书面形式通知申请人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十条　医疗机构与第三方机构的合作协议应当明确各方在医疗服务、信息安全、隐私保护等方面的责权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十一条　医疗机构开展互联网诊疗活动应当与其诊疗科目相一致。未经卫生健康行政部门核准的诊疗科目，医疗机构不得开展相应的互联网诊疗活动。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;第三章执业规则&quot;&gt;第三章　执业规则&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;第十二条　医疗机构开展互联网诊疗活动应当符合医疗管理要求，建立医疗质量和医疗安全规章制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十三条　医疗机构开展互联网诊疗活动，应当具备满足互联网技术要求的设备设施、信息系统、技术人员以及信息安全系统，并实施第三级信息安全等级保护。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十四条　开展互联网诊疗活动的医师、护士应当能够在国家医师、护士电子注册系统中查询。医疗机构应当对开展互联网诊疗活动的医务人员进行电子实名认证，鼓励有条件的医疗机构通过人脸识别等人体特征识别技术加强医务人员管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十五条　基层医疗卫生机构实施“互联网+”家庭医生签约服务，在协议中告知患者服务内容、流程、双方责任和权利以及可能出现的风险等，签订知情同意书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十六条　医疗机构在线开展部分常见病、慢性病复诊时，医师应当掌握患者病历资料，确定患者在实体医疗机构明确诊断为某种或某几种常见病、慢性病后，可以针对相同诊断进行复诊。当患者出现病情变化需要医务人员亲自诊查时，医疗机构及其医务人员应当立即终止互联网诊疗活动，引导患者到实体医疗机构就诊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不得对首诊患者开展互联网诊疗活动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十七条　医疗机构开展互联网诊疗活动应当按照《医疗机构病历管理规定》和《电子病历基本规范（试行）》等相关文件要求，为患者建立电子病历，并按照规定进行管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十八条　医疗机构开展互联网诊疗活动应当严格遵守《处方管理办法》等处方管理规定。医师掌握患者病历资料后，可以为部分常见病、慢性病患者在线开具处方。在线开具的处方必须有医师电子签名，经药师审核后，医疗机构、药品经营企业可委托符合条件的第三方机构配送。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十九条　医疗机构开展互联网诊疗活动时，不得开具麻醉药品、精神药品等特殊管理药品的处方。为低龄儿童（6岁以下）开具互联网儿童用药处方时，应当确认患儿有监护人和相关专业医师陪伴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十条　医疗机构应当严格执行信息安全和医疗数据保密的有关法律法规，妥善保管患者信息，不得非法买卖、泄露患者信息。发生患者信息和医疗数据泄露后，医疗机构应当及时向主管的卫生健康行政部门报告，并立即采取有效应对措施。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十一条　医疗机构开展互联网诊疗活动应当符合分级诊疗相关规定，与其功能定位相适应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十二条　鼓励医联体内利用互联网技术，加快实现医疗资源上下贯通，提高基层医疗服务能力和效率，推动构建有序的分级诊疗格局。鼓励三级医院在医联体内通过互联网诊疗信息系统向下转诊患者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十三条　三级医院应当优先发展与二级医院、基层医疗卫生机构之间的互联网医疗服务，为基层医疗卫生机构开展的互联网诊疗活动提供技术支持。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;第四章监督管理&quot;&gt;第四章　监督管理&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;第二十四条　医疗机构应当加强互联网诊疗活动管理，建立完善相关管理制度、服务流程，保证互联网诊疗活动全程留痕、可追溯，并向监管部门开放数据接口。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十五条　医师开展互联网诊疗活动应当依法取得相应执业资质，具有3年以上独立临床工作经验，并经其执业注册的医疗机构同意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十六条　医疗机构开展互联网诊疗活动按照属地化管理的原则，由县级及以上地方卫生健康行政部门进行监督管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十七条　县级及以上地方卫生健康行政部门应当向社会公布允许开展互联网诊疗活动的医疗机构名单，公布监督电话或者其他监督方式，及时受理和处置违法违规互联网诊疗服务举报。发现不符合本办法规定的，应当及时告知有关主管部门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十八条　下级卫生健康行政部门未按照《医疗机构管理条例》和本办法规定管理互联网诊疗活动的，上级卫生健康行政部门应当及时予以纠正。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十九条　县级及以上地方卫生健康行政部门应当充分发挥社会组织作用，加强互联网诊疗活动的行业监督和自律。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;第五章附则&quot;&gt;第五章　附　　则&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;第三十条　本办法施行前已经开展互联网诊疗活动的医疗机构，自本办法施行之日起30日内，按照本办法要求重新提出执业登记申请。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三十一条　远程医疗服务按照《远程医疗服务管理规范（试行）》等相关文件管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网医院按照《互联网医院管理办法（试行）》管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三十二条　本办法自发布之日起施行。&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;h3 class=&quot;post-title p-name&quot; itemprop=&quot;name headline&quot;&gt;互联网医院管理办法（试行）&lt;/h3&gt;&lt;/center&gt;

&lt;h4 id=&quot;第一章总则-1&quot;&gt;第一章　总　　则&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;第一条　为落实《国务院办公厅关于促进“互联网+医疗健康”发展的意见》，推动互联网医院持续健康发展，规范互联网医院管理，提高医疗服务效率，保证医疗质量和医疗安全，根据《执业医师法》、《医疗机构管理条例》等法律法规，制定本办法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二条　本办法所称互联网医院包括作为实体医疗机构第二名称的互联网医院，以及依托实体医疗机构独立设置的互联网医院（互联网医院基本标准见附录）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三条　国家按照《医疗机构管理条例》、《医疗机构管理条例实施细则》对互联网医院实行准入管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第四条　国务院卫生健康行政部门和中医药主管部门负责全国互联网医院的监督管理。地方各级卫生健康行政部门（含中医药主管部门，下同）负责辖区内互联网医院的监督管理。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;第二章互联网医院准入&quot;&gt;第二章　互联网医院准入&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;第五条　实体医疗机构自行或者与第三方机构合作搭建信息平台，使用在本机构和其他医疗机构注册的医师开展互联网诊疗活动的，应当申请将互联网医院作为第二名称。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实体医疗机构仅使用在本机构注册的医师开展互联网诊疗活动的，可以申请将互联网医院作为第二名称。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第六条　实施互联网医院准入前，省级卫生健康行政部门应当建立省级互联网医疗服务监管平台，与互联网医院信息平台对接，实现实时监管。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第七条　申请设置互联网医院，应当向其依托的实体医疗机构执业登记机关提出设置申请，并提交以下材料：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（一）设置申请书；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）设置可行性研究报告，可根据情况适当简化报告内容；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）所依托实体医疗机构的地址；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（四）申请设置方与实体医疗机构共同签署的合作建立互联网医院的协议书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第八条　新申请设置的实体医疗机构拟将互联网医院作为第二名称的，应当在设置申请书中注明，并在设置可行性研究报告中写明建立互联网医院的有关情况。如果与第三方机构合作建立互联网医院信息平台，应当提交合作协议。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第九条　卫生健康行政部门受理设置申请后，依据《医疗机构管理条例》、《医疗机构管理条例实施细则》的有关规定进行审核，在规定时间内作出同意或者不同意的书面答复。批准设置并同意其将互联网医院作为第二名称的，在《设置医疗机构批准书》中注明；批准第三方机构申请设置互联网医院的，发给《设置医疗机构批准书》。医疗机构按照有关法律法规和规章申请执业登记。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十条　已经取得《医疗机构执业许可证》的实体医疗机构拟建立互联网医院，将互联网医院作为第二名称的，应当向其《医疗机构执业许可证》发证机关提出增加互联网医院作为第二名称的申请，并提交下列材料：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（一）医疗机构法定代表人或主要负责人签署同意的申请书，提出申请增加互联网医院作为第二名称的原因和理由；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）与省级互联网医疗服务监管平台对接情况；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）如果与第三方机构合作建立互联网医院，应当提交合作协议；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（四）登记机关规定提交的其他材料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十一条　执业登记机关按照有关法律法规和规章对互联网医院登记申请材料进行审核。审核合格的，予以登记。审核不合格的，将审核结果以书面形式通知申请人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十二条　互联网医院的命名应当符合有关规定，并满足以下要求：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（一）实体医疗机构独立申请互联网医院作为第二名称，应当包括“本机构名称+互联网医院”；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）实体医疗机构与第三方机构合作申请互联网医院作为第二名称，应当包括“本机构名称+合作方识别名称+互联网医院”；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）独立设置的互联网医院，名称应当包括“申请设置方识别名称+互联网医院”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十三条　合作建立的互联网医院，合作方发生变更或出现其他合作协议失效的情况时，需要重新申请设置互联网医院。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;第三章执业规则-1&quot;&gt;第三章　执业规则&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;第十四条　互联网医院执行由国家或行业学协会制定的诊疗技术规范和操作规程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十五条　互联网医院信息系统按照国家有关法律法规和规定，实施第三级信息安全等级保护。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十六条　在互联网医院提供医疗服务的医师、护士应当能够在国家医师、护士电子注册系统中进行查询。互联网医院应当对医务人员进行电子实名认证。鼓励有条件的互联网医院通过人脸识别等人体特征识别技术加强医务人员管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十七条　第三方机构依托实体医疗机构共同建立互联网医院的，应当为实体医疗机构提供医师、药师等专业人员服务和信息技术支持服务，通过协议、合同等方式明确各方在医疗服务、信息安全、隐私保护等方面的责权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十八条　互联网医院必须对患者进行风险提示，获得患者的知情同意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第十九条　患者在实体医疗机构就诊，由接诊的医师通过互联网医院邀请其他医师进行会诊时，会诊医师可以出具诊断意见并开具处方；患者未在实体医疗机构就诊，医师只能通过互联网医院为部分常见病、慢性病患者提供复诊服务。互联网医院可以提供家庭医生签约服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当患者病情出现变化或存在其他不适宜在线诊疗服务的，医师应当引导患者到实体医疗机构就诊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十条　互联网医院应当严格遵守《处方管理办法》等处方管理规定。在线开具处方前，医师应当掌握患者病历资料，确定患者在实体医疗机构明确诊断为某种或某几种常见病、慢性病后，可以针对相同诊断的疾病在线开具处方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所有在线诊断、处方必须有医师电子签名。处方经药师审核合格后方可生效，医疗机构、药品经营企业可委托符合条件的第三方机构配送。不得在互联网上开具麻醉药品、精神类药品处方以及其他用药风险较高、有其他特殊管理规定的药品处方。为低龄儿童（6岁以下）开具互联网儿童用药处方时，应当确定患儿有监护人和相关专业医师陪伴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十一条　互联网医院开展互联网诊疗活动应当按照《医疗机构病历管理规定》和《电子病历基本规范（试行）》等相关文件要求，为患者建立电子病历，并按照规定进行管理。患者可以在线查询检查检验结果和资料、诊断治疗方案、处方和医嘱等病历资料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十二条　互联网医院发生的医疗服务不良事件和药品不良事件按照国家有关规定上报。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十三条　互联网医院应当严格执行信息安全和医疗数据保密的有关法律法规，妥善保管患者信息，不得非法买卖、泄露患者信息。发生患者信息和医疗数据泄露时，医疗机构应当及时向主管的卫生健康行政部门报告，并立即采取有效应对措施。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十四条　实体医疗机构或者与实体医疗机构共同申请互联网医院的第三方，应当为医师购买医疗责任保险。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十五条　互联网医院提供医疗服务应当符合分级诊疗相关规定，与依托的实体医疗机构功能定位相适应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十六条　鼓励城市三级医院通过互联网医院与偏远地区医疗机构、基层医疗卫生机构、全科医生与专科医生的数据资源共享和业务协同，促进优质医疗资源下沉。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;第四章监督管理-1&quot;&gt;第四章　监督管理&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;第二十七条　互联网医院应当严格按照国家法律法规加强内部各项管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十八条　互联网医院应当建立互联网医疗服务不良事件防范和处置流程，落实个人隐私信息保护措施，加强互联网医院信息平台内容审核管理，保证互联网医疗服务安全、有效、有序开展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二十九条　互联网医院提供诊疗服务的医师，应当依法取得相应执业资质，在依托的实体医疗机构或其他医疗机构注册，具有3年以上独立临床工作经验。互联网医院提供服务的医师，应当确保完成主要执业机构规定的诊疗工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三十条　省级卫生健康行政部门与互联网医院登记机关，通过省级互联网医疗服务监管平台，对互联网医院共同实施监管，重点监管互联网医院的人员、处方、诊疗行为、患者隐私保护和信息安全等内容。将互联网医院纳入当地医疗质量控制体系，相关服务纳入行政部门对实体医疗机构的绩效考核和医疗机构评审，开展线上线下一体化监管，确保医疗质量和医疗安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三十一条　县级及以上地方卫生健康行政部门应当向社会公布互联网医院名单及监督电话或者其他监督方式，及时受理和处置违法违规互联网医疗服务的举报。发现不符合本办法规定的，应当及时告知相关主管部门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三十二条　取得《医疗机构执业许可证》的互联网医院，独立作为法律责任主体；实体医疗机构以互联网医院作为第二名称时，实体医疗机构为法律责任主体。互联网医院合作各方按照合作协议书承担相应法律责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;患者与互联网医院发生医疗纠纷时，应当向互联网医院登记机关提出处理申请，按照有关法律、法规和规定追偿法律责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三十三条　医疗机构和医务人员在开展互联网医疗服务过程中，有违反《执业医师法》、《医疗机构管理条例》、《医疗事故处理条例》和《护士条例》等法律、法规行为的，按照有关法律、法规规定处理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三十四条　下级卫生健康行政部门未按照《医疗机构管理条例》和本办法规定管理互联网医院的，上级卫生健康行政部门应当及时予以纠正。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;第五章附则-1&quot;&gt;第五章　附　　则&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;第三十五条　本办法施行前已经批准设置或备案的互联网医院，自本办法施行之日起30日内，按照本办法要求重新提出设置和执业登记申请。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三十六条　本办法自发布之日起施行。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;附录&quot;&gt;附录&lt;/h3&gt;

&lt;center&gt;&lt;h3 class=&quot;post-title p-name&quot; itemprop=&quot;name headline&quot;&gt;互联网医院基本标准（试行）&lt;/h3&gt;&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;申请设置互联网医院或者以互联网医院作为第二名称的，应当符合本标准。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;一诊疗科目&quot;&gt;一、诊疗科目&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;互联网医院根据开展业务内容确定诊疗科目，不得超出所依托的实体医疗机构诊疗科目范围。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;二科室设置&quot;&gt;二、科室设置&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;互联网医院根据开展业务内容设置相应临床科室，并与所依托的实体医疗机构临床科室保持一致。必须设置医疗质量管理部门、信息技术服务与管理部门、药学服务部门。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;三人员&quot;&gt;三、人员&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;（一）互联网医院开设的临床科室，其对应的实体医疗机构临床科室至少有1名正高级、1名副高级职称的执业医师注册在本机构（可多点执业）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）互联网医院有专人负责互联网医院的医疗质量、医疗安全、电子病历的管理，提供互联网医院信息系统维护等技术服务，确保互联网医院系统稳定运行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）有专职药师负责在线处方审核工作，确保业务时间至少有1名药师在岗审核处方。药师人力资源不足时，可通过合作方式，由具备资格的第三方机构药师进行处方审核。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（四）相关人员必须经过医疗卫生法律法规、医疗服务相关政策、各项规章制度、岗位职责、流程规范和应急预案的培训，确保其掌握服务流程，明确可能存在的风险。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;四房屋和设备设施&quot;&gt;四、房屋和设备设施&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;（一）用于互联网医院运行的服务器不少于2套，数据库服务器与应用系统服务器需划分。存放服务器的机房应当具备双路供电或紧急发电设施。存储医疗数据的服务器不得存放在境外。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）拥有至少2套开展互联网医院业务的音视频通讯系统（含必要的软件系统和硬件设备）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）具备高速率高可靠的网络接入，业务使用的网络带宽不低于10Mbps，且至少由两家宽带网络供应商提供服务。鼓励有条件的互联网医院接入互联网专线、虚拟专用网（VPN），保障医疗相关数据传输服务质量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（四）建立数据访问控制信息系统，确保系统稳定和服务全程留痕，并与实体医疗机构的HIS、PACS/RIS、LIS系统实现数据交换与共享。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（五）具备远程会诊、远程门诊、远程病理诊断、远程医学影像诊断和远程心电诊断等功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（六）信息系统实施第三级信息安全等级保护。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五、规章制度 建立互联网医疗服务管理体系和相关管理制度、人员岗位职责、服务流程。规章制度应当包括互联网医疗服务管理制度、互联网医院信息系统使用管理制度、互联网医疗质量控制和评价制度、在线处方管理制度、患者知情同意与登记制度、在线医疗文书管理制度、在线复诊患者风险评估与突发状况预防处置制度、人员培训考核制度，停电、断网、设备故障、网络信息安全等突发事件的应急预案。&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;h3 class=&quot;post-title p-name&quot; itemprop=&quot;name headline&quot;&gt;远程医疗服务管理规范（试行）&lt;/h3&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;为贯彻落实《国务院办公厅关于促进“互联网+医疗健康”发展的意见》（国办发〔2018〕26号），进一步推动远程医疗服务持续健康发展，优化医疗资源配置，促进优质医疗资源下沉，推进区域医疗资源整合共享，提高医疗服务能力和水平，制定本规范。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;一管理范围&quot;&gt;一、管理范围&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;本规范所称远程医疗服务包括以下情形：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（一）某医疗机构（以下简称邀请方）直接向其他医疗机构（以下简称受邀方）发出邀请，受邀方运用通讯、计算机及网络技术等信息化技术，为邀请方患者诊疗提供技术支持的医疗活动，双方通过协议明确责权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）邀请方或第三方机构搭建远程医疗服务平台，受邀方以机构身份在该平台注册，邀请方通过该平台发布需求，由平台匹配受邀方或其他医疗机构主动对需求做出应答，运用通讯、计算机及网络技术等信息化技术，为邀请方患者诊疗提供技术支持的医疗活动。邀请方、平台建设运营方、受邀方通过协议明确责权利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邀请方通过信息平台直接邀请医务人员提供在线医疗服务的，必须申请设置互联网医院，按照《互联网医院管理办法（试行）》管理。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;二开展远程医疗服务的基本条件&quot;&gt;二、开展远程医疗服务的基本条件&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;（一）医疗机构基本条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.有卫生健康行政部门（含中医药主管部门，下同）批准、与所开展远程医疗服务相应的诊疗科目。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.有在本机构注册、符合远程医疗服务要求的专业技术人员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.有完善的远程医疗服务管理制度、医疗质量与医疗安全、信息化技术保障措施。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）人员基本条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;邀请方与受邀方应当根据患者病情安排相应医务人员参与远程医疗服务。邀请方至少有1名执业医师（可多点执业）陪同，若邀请方为基层医疗卫生机构，可以由执业助理医师或乡村医生陪同；受邀方至少有1名具有相应诊疗服务能力、独立开展临床工作3年以上的执业医师（可多点执业）为患者提供远程医疗服务。根据患者病情，可提供远程多学科联合诊疗服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有专职人员负责仪器、设备、设施、信息系统的定期检测、登记、维护、改造、升级，符合远程医疗相关卫生信息标准和信息安全的规定，保障远程医疗服务信息系统（硬件和软件）处于正常运行状态，满足医疗机构开展远程医疗服务的需要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）设备设施基本条件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.远程医疗信息系统应当满足图像、声音、文字以及诊疗所需其他医疗信息的安全、实时传输，图像清晰，数据准确，符合《远程医疗信息系统建设技术指南》，满足临床诊疗要求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.重要设备和网络应当有不间断电源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.远程医疗服务网络应当至少有2家网络供应商提供的网络，保障远程医疗服务信息传输通畅。有条件的可以建设远程医疗专网。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;三远程医疗服务流程及有关要求&quot;&gt;三、远程医疗服务流程及有关要求&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;（一）签订合作协议。医疗机构间直接或通过第三方平台开展远程医疗服务的，要签订远程医疗合作协议，约定合作目的、合作条件、合作内容、远程医疗流程、各方责任权利义务、医疗损害风险和责任分担等事项。合作协议可以以电子文件形式签订。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）知情同意。邀请方应当根据患者的病情和意愿组织远程医疗服务，并向患者说明远程医疗服务内容、费用等情况，征得患者书面同意，签署远程医疗服务知情同意书。不宜向患者说明病情的，应当征得其监护人或者近亲属书面同意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）远程会诊。医疗机构之间通过远程进行会诊，受邀方提供诊断治疗意见，邀请方明确诊断治疗方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.发出邀请。邀请方需要与受邀方通过远程医疗服务开展个案病例讨论的，需向受邀方直接或通过第三方平台提出邀请，邀请至少应当包括邀请事由、目的、时间安排、患者相关病历摘要及拟邀请医师的专业和技术职务任职资格等。医疗联合体内可以协商建立稳定的远程心电诊断、远程影像诊断、远程病理诊断等机制，加强上级医院对基层医疗机构的技术支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.接受邀请。受邀方接到邀请方或第三方平台发出的远程医疗服务邀请后，要及时作出是否接受邀请的决定。接受邀请的，须告知邀请方，并做好相关准备工作；不接受邀请的，及时告知邀请方并说明理由。第三方平台参与匹配的，还要同时将是否接受邀请告知第三方平台运营方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.实施服务。受邀方应当认真负责地安排具备相应资质和技术能力的医务人员，按照相关法律、法规和诊疗规范的要求，提供远程医疗服务，及时将诊疗意见告知邀请方，并出具由相关医师签名的诊疗意见报告。邀请方根据患者临床资料，参考受邀方的诊疗意见，决定诊断与治疗方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（四）远程诊断。邀请方和受邀方建立对口支援或者形成医疗联合体等合作关系，由邀请方实施医学影像、病理、心电、超声等辅助检查，由受邀的上级医疗机构进行诊断，具体流程由邀请方和受邀方通过协议明确。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（五）妥善保存资料。邀请方和受邀方要按照病历书写及保管有关规定共同完成病历资料，原件由邀请方和受邀方分别归档保存。远程医疗服务相关文书可通过传真、扫描文件及电子签名的电子文件等方式发送。医务人员为患者提供咨询服务后，应当记录咨询信息。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;四管理要求&quot;&gt;四、管理要求&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;（一）机构管理。开展远程医疗服务的医疗机构应当按照以下要求开展工作：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.制定并落实管理规章制度，执行国家发布或者认可的技术规范和操作规程，建立应急预案，保障医疗质量与安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.设置专门的医疗质量安全管理部门或配备专职人员，负责远程医疗服务质量管理与控制工作，履行以下职责：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;①对规章制度、技术规范、操作规程的落实情况进行检查；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;②对医疗质量、器械和设备管理等方面进行检查；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;③对重点环节和影响医疗质量与安全的高危因素进行监测、分析和反馈，提出预防与控制措施；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;④对病历书写、资料保存进行指导和检查等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.医疗质量安全管理人员应当具备相关专业知识和工作经验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.参与远程医疗运行各方应当加强信息安全和患者隐私保护，防止违法传输、修改，防止数据丢失，建立数据安全管理规程，确保网络安全、操作安全、数据安全、隐私安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.与第三方机构合作发展远程医疗服务的，要通过协议明确各方权利、义务和法律责任，落实财务管理各项制度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）人员管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.医疗机构应当制定并落实远程医疗服务相关医务人员的培训计划，使其具备与本职工作相关的专业知识。建立对技术人员的专业知识更新、专业技能维持与培养等管理的相关制度和记录。落实相关管理制度和工作规范。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.医务人员对患者进行远程医疗服务时应当遵守医疗护理常规和诊疗规范。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）质量管理。开展远程医疗服务的医疗机构应当按照以下要求开展医疗质量管理工作：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.按照国家发布或认可的诊疗技术规范和操作规程有关要求，建立并实施医疗质量管理体系，遵守相关技术规范和标准，实行患者实名制管理，持续改进医疗质量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.积极参与省级以上远程医疗服务质控中心组织的医疗质量管理与控制相关工作，接受卫生健康行政部门和质控中心的业务指导与监管。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.医疗质量安全管理人员督促落实各项规章制度和日常管理工作，并对本机构远程医疗服务行为进行定期巡视。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.信息技术专业人员做好远程医疗设备的日常维护，保证其正常运转。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.受邀方参与远程医疗服务的医务人员应当具有应急处理能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.提供医学检查检验等服务的远程医疗服务中心，应当配备具有相应资质的卫生专业技术人员，按照相应的规范开展工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7.建立良好的医患沟通机制，保障患者知情同意权，维护患者合法权益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8.严格按照有关规定与要求，规范使用和管理医疗设备、医疗耗材、消毒药械和医疗用品等。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;五加强监管&quot;&gt;五、加强监管&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;（一）地方各级卫生健康行政部门应当加强对辖区内医疗机构提供远程医疗服务的监督管理，将远程医疗服务纳入当地医疗质量控制体系，确保远程医疗服务质量和安全。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）在远程医疗服务过程中发生医疗争议时，患者向邀请方所在地卫生健康行政部门提出处理申请。远程会诊由邀请方承担相应法律责任，远程诊断由邀请方和受邀方共同承担相应法律责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）医疗机构与第三方机构合作开展远程医疗服务发生争议时，由邀请方、受邀方、第三方机构按照相关法律、法规和各方达成的协议进行处理，并承担相应的责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（四）医疗机构和医务人员在开展远程医疗服务过程中，有违反《执业医师法》、《医疗机构管理条例》、《医疗事故处理条例》和《护士条例》等法律、法规行为的，由卫生健康行政部门按照有关法律、法规规定处理。&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">互联网诊疗管理办法（试行）</summary></entry><entry><title type="html">广东省促进“互联网+”医疗健康行动计划（2018-2020年）</title><link href="http://localhost:4000/2018/06/05/policy-001.html" rel="alternate" type="text/html" title="广东省促进“互联网+”医疗健康行动计划（2018-2020年）" /><published>2018-06-05T09:29:26+08:00</published><updated>2018-06-05T09:29:26+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/06/05/policy-001</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/06/05/policy-001.html">&lt;p&gt;为深入贯彻习近平总书记重要讲话精神，加快推进卫生强省、健康广东建设，提升医疗卫生现代化管理水平，根据《国务院办公厅关于促进“互联网+医疗健康”发展的意见》（国办发〔2018〕26号）精神，经省人民政府同意，制定本行动计划。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;一总体要求&quot;&gt;一、总体要求&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　全面贯彻党的十九大精神，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，推进实施健康中国战略，加快医疗健康与互联网深度融合，优化资源配置，创新服务模式，提高服务效率，降低服务成本，更好地满足人民群众日益增长的医疗卫生健康需求。到2020年，支持互联网医疗健康发展的政策体系基本建立，基础设施支撑体系逐步完善，医疗健康信息在政府、医疗卫生机构、居民之间共享应用，医疗健康服务供给更加优化可及、医疗健康服务更加智慧精准、医患关系更加和谐、医疗健康服务业全面发展，“互联网+医疗健康”走在全国前列。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;二主要任务&quot;&gt;二、主要任务&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　（一）大力发展“互联网+”医疗服务。允许医疗机构使用互联网医院作为第二名称，在实体医院基础上，运用互联网技术提供安全适宜的医疗服务，允许注册或者备案的执业医师在线开展部分常见病、慢性病复诊，允许掌握患者病历资料后在线开具部分常见病、慢性病处方。支持医疗卫生机构、符合条件的第三方机构搭建互联网信息平台，开展远程医疗、健康咨询、健康管理服务。2018年，“登峰计划”重点建设医院率先全面开展“互联网+”医疗服务；到2020年，三甲医院全面开展“互联网+”医疗服务。（省卫生计生委负责）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（二）完善“互联网+医疗健康”价格及医保支付政策。按照方便群众就近就医、促进优质医疗资源有效利用、支持“互联网+医疗健康”可持续发展要求，及时完善互联网医疗服务价格政策，对基于互联网开展的医疗服务项目，属基本医疗服务的，按基本医疗服务价格项目规范执行，并按规定纳入医保支付范围；对竞争较充分、个性化需求较强的项目，实行市场调节价。完善异地就医结算系统，全面实现跨省和省内异地就医直接结算。加快医疗保障信息系统对接整合，实现医疗保障数据与相关部门数据联通共享。运用医疗大数据，推动医保支付方式改革。大力推行医保智能审核和实时监控，将临床路径、合理用药、支付政策等规则嵌入医院信息系统，实现事前提醒、事中监督、事后审核，严格医疗行为和费用监管。（省发展改革委、人力资源社会保障厅、卫生计生委负责，排在第一位的部门为牵头部门，下同）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（三）推动“互联网+”医疗服务流程优化再造。大力发展基于新兴信息技术的流程再造，改善医疗服务，加快实现网上预约挂号、预约分诊、移动支付、诊间结算、药品物流配送、检查检验报告推送等信息惠民便民服务。加快实现医疗联合体医疗资源上下贯通、信息互通共享、业务高效协同，便捷开展预约诊疗、双向转诊、远程医疗等服务，促进医疗联合体内医疗机构间检查检验结果实时查阅、互认共享，推进“基层检查、上级诊断”，推动构建有序的分级诊疗格局。运用大数据等技术优化医院管理流程，提升医院管理水平。到2019年底，整合医疗卫生资源，建成56家县域远程影像、心电中心，辐射辖区乡镇卫生院和社区卫生服务中心。到2020年，远程医疗服务基本覆盖县级医院、社区卫生服务中心、乡镇卫生院，三级医院非急诊预约诊疗率达到90%以上。（省卫生计生委负责）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（四）大力发展“互联网+”公共卫生服务。加强医疗机构与公共卫生机构的信息共享、业务协同。充分利用居民电子健康档案、电子病历、膳食消费、环境因素、流行病学因素、虫媒监测等数据，开展大数据分析和挖掘，加强对各种传染病、慢性病、肿瘤、心脑血管等疾病的智能监测和精准预测。加强对老年人慢性病、儿童健康管理、儿童预防接种、孕产妇健康监测、严重精神障碍分类干预的在线管理，及时推送疫苗接种预约、儿童健康管理服务内容流程、健康教育等便民服务信息。利用互联网新媒体手段，向公众提供传染病流行预警、传染病防控知识和营养健康等信息。2018年，总结完善“互联网+”结核病全流程管理模式；2019年开始，逐步推广到其他慢性病、传染病的病种管理。（省卫生计生委负责）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（五）创新“互联网+”健康管理服务。完善居民医疗健康信息，加强居民医疗健康信息管理，实现居民医疗健康信息一人一档、连续记录、动态更新、共享共用，发展覆盖全生命周期的医疗健康信息服务。运用物联网技术，实现对居民健康的实时监测、疾病预警、慢病筛查、主动干预、个性化评估，支持居民医疗健康信息自主在线查询、居民健康自我管理。鼓励发展网约护理、网约家庭医生、网约家庭药师等服务，为居民在线提供健康咨询、慢性病随防、延伸处方、健康管理等服务。（省卫生计生委负责）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（六）发展“互联网+”药品供应保障服务。加快广州地区药品采购平台建设进度，尽快形成省第三方药品电子交易平台和广州、深圳药品采购平台良性竞争机制。推广处方流转平台，发展配送中心，支持医院、药品生产流通企业、药店、符合条件的第三方机构共同参与处方流转、药品物流配送。鼓励社会力量建设和运营药事服务平台，为基层医疗卫生机构、居民提供审方、合理用药咨询和精简处方等社会化药事服务。推广智慧药房，鼓励医院处方外配、信息共享，改造传统药品保障流程，为患者提供“一站式”药事服务。加强基于互联网的短缺药品多源信息采集和供应业务协同。（省人力资源社会保障厅、卫生计生委、发展改革委、食品药品监督局，广州市政府负责）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（七）加快“互联网+医疗健康”信息平台建设。充分利用“数字政府”统一身份认证、政务云、大数据等公共支撑平台，集约建设“互联网+医疗健康”公用基础设施。加快建设省市两级全民健康信息平台，健全医院信息平台功能，规范数据采集，完善全员人口、电子健康档案、电子病历数据库，促进全民健康信息共享应用。依托三甲医院建设县级医院远程医疗平台，到2018年底，实现20个省级远程医疗中心与56家县人民医院的信息联结，提供远程诊疗、远程病理检查、远程手术指导、远程教育等服务。（省卫生计生委、电子政务办（筹）、发展改革委、财政厅负责）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（八）大力发展医疗健康人工智能技术。依托高等院校、研究院所、高水平医院、企业等，组建医疗健康大数据中心和研究院，推进大数据基础理论、共性技术和医疗健康大数据研究。加强医疗健康人工智能技术研究、转化和应用，全力推动医疗健康人工智能产业发展，抢占医疗健康人工智能制高点。推动全省医疗健康数据高标准汇聚、高质量共享、高水平挖掘、高层次应用。组建各类“互联网+医疗健康”创新平台，加快诊疗技术、人工智能技术与医学设备深度融合，发展虚拟现实、语音识别、机器人、生物三维打印、影像识别、辅助决策系统等技术，推动影像、检测、诊断、分析等医学设备的数字化、智能化、微型化。在县级以下医疗卫生机构广泛应用人工智能技术、临床辅助决策系统、智能化医学设备，实现医疗健康服务快速、便捷、精准、智能。到2020年，医疗健康人工智能技术基本覆盖县级医院、乡镇卫生院和社区卫生服务中心。（省卫生计生委、经济和信息化委、科技厅、财政厅负责）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（九）加快“互联网+医疗健康”人才培养。鼓励高等院校成立专门院系、开设相关专业、健全相关学科建设，多层次培养各类“互联网+医疗健康”人才。大力引进“互联网+医疗健康”专门人才、学科带头人和领军人物。整合高等院校、科研院所、企业、医疗机构、社会组织等单位教育资源，建立医疗健康教育培训云平台，提供多样化的教学资源。推动校企联合、校院联合、院企联合，开展在岗、转岗培训，大力培养“互联网+医疗健康”等复合型人才和科研团队。（省教育厅、卫生计生委负责）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（十）规范“互联网+医疗健康”质量监管。依托医疗机构、医学科研机构、企业联合建立“互联网+医疗健康”质量控制中心，加强医疗健康服务全流程监管。推进网络可信体系建设，“互联网+医疗健康”服务产生的数据要全程留痕、可查询、可追溯，满足行业监管需求，个人信息和重要数据原则上不得出境，确需出境的应经过安全评估。尽快制定“互联网+医疗健康”质量管理办法和质量标准。（省卫生计生委、网信办负责）&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;三保障措施&quot;&gt;三、保障措施&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;　　（一）加强政策支持。各地要将发展“互联网+医疗健康”作为深化医药卫生体制改革的重要任务，加强统筹协调，加大对信息化基础设施、医院信息化建设、人才培养等投入，形成发展“互联网+医疗健康”的长效保障机制。各有关部门要及时研究制定具体支持政策措施，各司其职，密切配合，形成合力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（二）加强安全保障。建立统一规范、公开透明的“互联网+医疗健康”安全监管体系。严格执行信息安全和健康医疗数据保密规定，建立完善个人隐私信息保护制度，严格保护患者的信息、用户资料、基因数据等，加强“互联网+医疗健康”信息系统、关键信息基础设施安全防护。完善安全防护评估机制，定期开展信息安全隐患排查、监管和预警。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　（三）加强宣传推广。积极培育“互联网+医疗健康”发展典型，总结推广经验，大力宣传发展“互联网+医疗健康”的政策措施及成效，提高群众知晓度和参与度，营造“互联网+医疗健康”发展的良好环境和社会氛围。&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">为深入贯彻习近平总书记重要讲话精神，加快推进卫生强省、健康广东建设，提升医疗卫生现代化管理水平，根据《国务院办公厅关于促进“互联网+医疗健康”发展的意见》（国办发〔2018〕26号）精神，经省人民政府同意，制定本行动计划。 一、总体要求 　　全面贯彻党的十九大精神，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，推进实施健康中国战略，加快医疗健康与互联网深度融合，优化资源配置，创新服务模式，提高服务效率，降低服务成本，更好地满足人民群众日益增长的医疗卫生健康需求。到2020年，支持互联网医疗健康发展的政策体系基本建立，基础设施支撑体系逐步完善，医疗健康信息在政府、医疗卫生机构、居民之间共享应用，医疗健康服务供给更加优化可及、医疗健康服务更加智慧精准、医患关系更加和谐、医疗健康服务业全面发展，“互联网+医疗健康”走在全国前列。 二、主要任务 　　（一）大力发展“互联网+”医疗服务。允许医疗机构使用互联网医院作为第二名称，在实体医院基础上，运用互联网技术提供安全适宜的医疗服务，允许注册或者备案的执业医师在线开展部分常见病、慢性病复诊，允许掌握患者病历资料后在线开具部分常见病、慢性病处方。支持医疗卫生机构、符合条件的第三方机构搭建互联网信息平台，开展远程医疗、健康咨询、健康管理服务。2018年，“登峰计划”重点建设医院率先全面开展“互联网+”医疗服务；到2020年，三甲医院全面开展“互联网+”医疗服务。（省卫生计生委负责）</summary></entry></feed>